\documentclass[a4paper,8pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wasysym}

\usepackage{listings}
\usepackage{multirow}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{listings}
\algnewcommand{\LineComment}[1]{\State \(\triangleright\) #1}

\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
	\newcommand{\Sn}{\mathfrak{S}}
	\newcommand{\A}{\mathfrak{A}}
	
	\newcommand{\thm}{\emph{Théorème}}
	\newcommand{\proposition}{\emph{Proposition}}
	\newcommand{\lem}{\emph{Lemme}}
	\newcommand{\corollaire}{\emph{Corollaire}}
	\newcommand{\definiton}{\emph{Définition}}
	\newcommand{\remarque}{\emph{Remarque}}
	\newcommand{\application}{\emph{Application}}
	\newcommand{\exemple}{\emph{Exemple}}
	\newcommand{\cexemple}{\emph{Contre-exemple}}
	\newcommand{\notation}{\emph{Notation}}
	\newcommand{\principe}{\emph{Principe}}
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textbluesmall}[1]{{\small{\textcolor{blue}{#1}}}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\sloppy
	
	\newtheoremstyle{myRemark}% name of the style to be used
	{\topsep}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
	{\topsep}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
	{\footnotesize}% name of font to use in the body of the theorem
	{0pt}% measure of space to indent
	{\itshape}% name of head font
	{: }% punctuation between head and body
	{ }% space after theorem head; " " = normal interword space
	{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem{theo}{Théorème}
	\newtheorem{prop}{Proposition}
	\newtheorem{cor}{Corollaire}
	\newtheorem{lemme}{Lemme}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{definition}{Définition}
	\theoremstyle{myRemark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	\newtheorem*{appli}{Application}
	\newtheorem*{ex}{Exemple}
	
	\title{Leçon 190: Dénombrement et méthode combinatoires}
	
	%\author{Julie Parreaux}
	\date{}
	\maketitle
	
	\begin{footnotesize}
		\bibliographystyle{plain}
		\bibliography{./../../Livre}
	\end{footnotesize}
	
	\section*{Motivation}
	
	\subsection*{Défense}
	
	\begin{itemize}
		\item \emph{Pourquoi dénombrer?} L'utilisation du dénombrement en probabilité. Permet d'avoir des arguments de cardinalité. En informatique vient prouver qu'il existe des fonctions non calculables.
		\item \emph{Pourquoi ce limité au fini?} On sait bien (très bien) calculer le fini, c'est naturel. De plus, quand un ensemble est infini, on essaye toujours de s'y ramener.
		\item \emph{Qu'est-ce que le dénombrement?} Calculer le nombre d'éléments qui vérifient une certaine propriété.
		\item Alors comment dénombrer?
	\end{itemize}
	
	\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
	Il est nécessaire de dégager clairement différentes méthodes de dénombrement et de les illustrer d’exemples significatifs. De nombreux domaines de mathématiques sont concernés par des problèmes de dénombrement, cet aspect varié du thème de la leçon doit être mis en avant. L’utilisation de séries génératrices est un outil puissant pour le calcul de certains cardinaux. De plus, il est naturel de calculer des cardinaux classiques et certaines probabilités. Il est important de connaître l’interprétation ensembliste de la somme des coefficients binomiaux et ne pas se contenter d’une justification par le binôme de Newton. L’introduction des corps finis (même en se limitant aux cardinaux premiers) permet de créer un lien avec l’algèbre linéaire. Les actions de groupes peuvent également conduire à des résultats remarquables.
	
	S’ils le désirent, les candidats peuvent aussi présenter des applications de la formule d’inversion de Möebius ou de la formule de Burnside. Des candidats ayant un bagage probabiliste pourront explorer le champ des permutations aléatoires, en présentant des algorithmes pour générer la loi uniforme sur le groupe symétrique $\Sn_n$ et analyser certaines propriétés de cette loi uniforme (points fixes, cycles, limite $n \to \infty$...).
	
	\section*{Métaplan}
	
	\begin{description}
		\item[I.] \textbf{Compter directement le nombre d'éléments \cite[p.9]{Biasi}}
		
		\begin{small}
			\textblue{Pour dénombrer une manière intuitive consistant à compter les éléments peut s'avérer efficace. Nous allons étudier comment faciliter ces calculs}
		\end{small}
		
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Ensemble fini
					\item \definiton: Cardinal d'un ensemble
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \notation: $\left|~\right|$
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		
		
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Diviser pour régner}
			
			\begin{small}
				\textblue{Savoir découper les ensembles de manière à simplifier les calculs peut s'avérer utilise (utilisation des sommes et des produits). L'utilisation d'applications permettent également de faciliter le dénombrement.}
			\end{small}
			
			\begin{footnotesize}
				\textbf{Partitionner un ensemble}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition: Cardinal d'un ensemble partitionner
						\item \proposition: Cardinal d'un ensemble de paire
						\item \application: Union, division et produit de deux ensembles
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition: Formule du crible de Poincaré
						\item \remarque: On retombe sur le résultat précédent
						\item \corollaire: Lemme des Berger
						\item \application: Nombre de carrés dans $\F_q$
					\end{minipage}
				\end{itemize}
				
				\textbf{Ensemble issu d'un produit d'ensemble}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Produit d'ensembles
						\item \proposition: Cardinal d'un produit d'ensemble
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \application: Nombre d'application 
						\item \application: Nombre de parties d'un ensemble fini
					\end{minipage}
				\end{itemize}
				
				\textbf{Utilisation d'application}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition: Nombre d'application injective
						\item \application: $\left|\Sn_n\right| = n!$
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \lem: Lemme des tiroirs
						\item \application: Théorème de Weierstrass dans le cas réel
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Ordonner les éléments}
			
			\begin{small}
				\textblue{Lorsqu'on souhaite dénombrer un ensemble composée de suite, ordonner ou non celui-ci peut en changer son calcul et son cardinal. Nous allons étudier les possibilité d'ordonnancement et le calcul des cardinaux des ensembles ainsi obtenu.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Arrangement
						\item \proposition: Calcul du nombre d'arrangement
						\item \application: Tiercé dans l'ordre
						\item \definiton: Permutation
						\item \remarque: Cas particulier d'un arrangement
						\item \definiton: Combinaison
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition: Calcul du nombre de combinaison
						\item \application: Nombre de tiercé dans le désordre
						\item \proposition: Coefficient binomiaux
						\item \application: Triangle de Pascal
						\item \application: Formule du binôme
						\item \application: Loi binomiale
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[C.] \emph{Compter de deux manière différente}
			
			\begin{small}
				\textblue{Pour dénombrer un ensemble, le compter de deux manière différente puis d'en déduire son cardinal grâce à l'équation obtenue est une méthode efficace.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \principe: Double comptage
						\item \application~\cite[p.182]{Caldero-Germoni}: Loi de réciprocité quadratique
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \remarque: Preuve de la formule de Burnside
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
		\item[II.] \textbf{Utilisation de la théorie des groupes}
		
		\begin{small}
			\textblue{La théorie des groupes (fini) et notamment les actions de groupes nous permettent d'obtenir des résultats de dénombrement. Les corps finis sont également sources de nombreux problème de dénombrement.}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Action de groupe \cite[p.174]{Berhuy}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Nous étudions les actions de groupes (finis) sur un ensemble (fini) afin de pouvoir en faire du dénombrement.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Action, orbite et stabilisateur
						\item \definiton: Relation orbite - stabilisateur
						\item \proposition: Formule des classes
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \application: Théorème de Lagrange
						\item \proposition: Formule de Burnside
						\item \application: Coloriage d'un cube \textred{(DEV)}
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Application aux corps finis \cite[p.250]{Caldero-Germoni}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Les corps finis nous donne une bonne application du dénombrement en algèbre linéaire. En algèbre linéaire, les ensembles mis en jeu sont souvent infini. Pour palier à cette infinité, nous avons introduit la notion de base, cela nous ramène au cas fini dans un certain sens (on n'en parle pas dans cette leçon).}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Corps fini
						\item \application: Application aux actions de groupes
						\item \application: Calcul de $\left|GL_n(\F_q)\right|$
						\item \application~\cite[p.213]{Caldero-Germoni2}: Calcul du  cardinal du cône nilpotent
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \application: Calcul du nombre de matrice diagonalisable
						\item \thm: Premier théorème d'isomorphisme
						\item \application: Calcul de $\left|SL_n(\F_q)\right|$ via $\left|GL_n(\F_q)\right|$
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
		\item[III.] \textbf{Utilisation des séries génératrices}
		
		\begin{small}
			\textblue{Les séries génératrices sont également un moyen de dénombrer un ensemble.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Série génératrice
					\item \application~\cite[p.19]{FrancinouGianellaNicolas-al1}: Nombre d'involution
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \application~\cite[p.12]{FrancinouGianellaNicolas-al1}: Nombre de Catalan
					\item \application~\cite[p.14]{FrancinouGianellaNicolas-al1}: Nombre de Bell \textred{(DEV)}
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[IV.] \textbf{Utilisation des fonctions arithmétiques}
		
		\begin{small}
			\textblue{Les fonctions arithmétiques représente souvent un cardinal d'un ensemble suivant quelques propriétés.}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Fonction indicatrice d'Euler \cite[p.24]{Perrin}}
			
			\begin{small}
				\textblue{La fonction indicatrice d'Euler donne le nombre d'entier premier avec $n$ compris entre $1$ et $n-1$.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Fonction indicatrice $\varphi$
						\item \proposition: Calcul de la fonction $\varphi$
						\item Interprétation
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition: Multiplicativité
						\item \proposition: $\varphi(n) = \sum_{d | n} \varphi(d)$
						\item \application: Groupe des inversible est cyclique
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Fonction de Moebius \cite[p.89]{Perrin}}
			
			\begin{small}
				\textblue{La fonction de Moebius est une fonction calculant si un nombre contient un facteur carré et dans le cas où elle est sans facteur carré, elle donne la parité du nombre de ces facteurs premiers.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Fonction de Moebius $\mu$
						\item \proposition: Propriétés
						\item \proposition: Inversion
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \application: Retrouver propriété de Euler
						\item \application: Nombre de polynômes irréductibles sur $\F_q$
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
	\end{description}
	
	\section*{Quelques notions importantes}
	
	\section*{Actions de groupes}
	\input{./../Notions/ActionsGroupes.tex}

	
\end{document}